\section{Autour de la notion de regle derivee}

\subsection{Exercice 1. \textit{\scriptsize Montrer que les regles ci-dessous sont des regles derivees de la logique minimale avec negation.}}
\begin{prooftree}
    \BinTree{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \rightarrow B$}
    }{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \rightarrow \Not B$}
    }{$\Gamma \vdash \Not A$}
\end{prooftree}
Cela correspond a la preuve du sequent: $A \rightarrow B,A \rightarrow \Not B \vdash \Not A$.
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroNeg{
            \IntroImpl{
                \Abs{
                    \Mp{\Hyp{$\Gamma,A \vdash A \rightarrow \Not B$}}{\Hyp{$\Gamma,A \vdash A$}}{$\Gamma,A \vdash \Not B$}
                }{
                    \Mp{\Hyp{$\Gamma,A \vdash A \rightarrow B$}}{\Hyp{$\Gamma,A \vdash A$}}{$\Gamma,A \vdash B$}
                }{$\Gamma,A \vdash \perp$}
            }{$\Gamma \vdash A \rightarrow \perp$}
        }{$\Gamma \vdash \Not A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\begin{prooftree}
    \UnTree{\AxiomC{$\Gamma \vdash \Not(A \rightarrow B)$}}{$\Gamma \vdash \Not B$}
\end{prooftree}
Cela correspond a la preuve du sequent: $\Not(A \rightarrow B) \vdash \Not B$.
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroNeg{
            \IntroImpl{
                \Mp{
                    \Hyp{$\Gamma,B \vdash (A \rightarrow B)\rightarrow \perp$}
                }{
                    \IntroImpl{
                        \Aff{\Hyp{$\Gamma,B \vdash B$}}{$\Gamma,B,A \vdash B$}
                    }{$\Gamma,B \vdash A \rightarrow B$}
                }{$\Gamma,B \vdash \perp$}
            }{$\Gamma \vdash B \rightarrow \perp$}
        }{$\Gamma \vdash \Not B$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
\subsection{Exercice 2.\textit{\scriptsize Montrer que les regles ci-dessous ne sont pas des regles derivees de la logique minimale avec negation.}}
Pour montrer qu'une regle n'est pas une regle derivee de la logique minimale avec negation, on doit montrer que l'on peux prouver un sequent faux en utilisant cette regle.\\
\begin{prooftree}
    \UnTree{\AxiomC{$\Gamma \vdash \Not A \rightarrow B$}}{$\Gamma \vdash \Not(A \rightarrow B)$}
\end{prooftree}
On sait par definition que le sequent: $B \vdash \Not B$ est faux. Je vais montrer prouver ce sequent en utilisant cette regle.
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \UnTreeLabeled{
            \UnTree{
                \IntroImpl{
                    \Aff{\Hyp{$\Gamma \vdash B$}}{$\Gamma,\Not A \vdash B$}
                }{$\Gamma \vdash \Not A \rightarrow B$}
            }{$\Gamma \vdash \Not(A \rightarrow B)$}
        }{(cf. Ex1)}{$\Gamma \vdash \Not B$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\begin{prooftree}
    \UnTree{\AxiomC{$\Gamma,A \vdash B$}}{$\Gamma \vdash \Not A \rightarrow \Not B$}
\end{prooftree}
On saitpar definition que le sequent: $B \vdash \Not B$ est faux, le sequent: $B, \Not A \vdash \Not B$ l'est aussi. Je vais prouver ce sequent en utilisant cette regle.
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \Mp{
            \UnTree{
                \Aff{\Hyp{$\Gamma \vdash B$}}{$\Gamma, A \vdash B$}
            }{$\Gamma \vdash \Not A \rightarrow \Not B$}
        }{\Hyp{$\Not A$}}{$\Gamma \vdash \Not B$}
    \end{prooftree}
\end{framed}
\newpage
\subsection{Exercice 3.\textit{\scriptsize Pour chaque proposition de regle ci-dessousm dire (en le justifiant) s'il sagit ou non d'une regle derivee de la logique minimale avec negation.}}

\begin{prooftree}
    \UnTree{\AxiomC{$\Gamma \vdash \Not(A \rightarrow B)$}}{$\Gamma \vdash \Not\Not A$}
\end{prooftree}
Ceci est une regle derivee de la logique minimale.
Pour le montrer, il suffit de prouver le sequent: $\Not(A \rightarrow B) \vdash \Not\Not A$.

\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroNeg{
            \Mp{
                \IntroImpl{
                    \Abs{\Hyp{$\Gamma,\Not A,A \vdash A$}}{\Hyp{$\Gamma,\Not A,A \vdash \Not A$}}{$\Gamma,\Not A,A \vdash B$}
                }{$\Gamma,\Not A \vdash A \rightarrow B$}
            }{
                \Hyp{$\Gamma,\Not A \vdash (A \rightarrow B) \rightarrow \perp$}
            }{$\Gamma,\Not A \vdash \perp$}
        }{$\Gamma \vdash \Not\Not A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\begin{prooftree}
    \UnTree{\AxiomC{$\Gamma \vdash A$}}{$\Gamma \vdash \Not(A \rightarrow B)$}
\end{prooftree}
Ceci n'est pas une regle derivee de la logique minimal.\\
Pour le montrer, je vais prouver le sequent $A,B \vdash \Not B$ (Que l'on sait faux) avec cette regle.

\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \Abs{
            \UnTree{
                \Hyp{$\Gamma \vdash A$}
            }{$\Gamma \vdash \Not(A \rightarrow B)$}
        }{
            \IntroImpl{
                \Hyp{$\Gamma,A \vdash B$}
            }{$\Gamma \vdash A \rightarrow B$}
        }{$\Gamma \vdash \Not B$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\begin{prooftree}
    \UnTree{\AxiomC{$\Gamma \vdash \Not(A \rightarrow B)$}}{$\Gamma \vdash \Not A \rightarrow B$}
\end{prooftree}
Ceci n'est pas une regle derivee de la logique minimal.\\
Pour le montrer, nous effecturons une reflexion sur les valuations possibles de A et de B.\\
Pour qu'une regle unaire soit valide, il faut que les valuations des deux cotes de la regles soient les memes.\\
Les valuation possible tel que $\nu(\Not(A \rightarrow B)) = v$ sont:
\begin{list}{-}{}
    \item$\nu(A) = v$ et $\nu(B) = f$
    \item$\nu(A) = f$ et $\nu(B) = f$
    \item$\nu(A) = f$ et $\nu(B) = v$
\end{list}
Les valuation possible tel que $\nu(\Not A \rightarrow B) = v$ sont:
\begin{list}{-}{}
    \item$\nu(A) = v$ et $\nu(B) = f$
    \item$\nu(A) = v$ et $\nu(B) = v$
    \item$\nu(A) = f$ et $\nu(B) = v$
\end{list}
Ces valuations n'etant pas les memes, cela indiquent que des sequents qui ne sont pas prouvable en logique minimal avec negation le serait en introduisant cette regle